\documentclass[12pt, a4paper]{ctexart}

% ==================== 宏包 ====================
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.8cm, right=2.8cm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning}

% ==================== 格式设置 ====================
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, urlcolor=blue}
\setstretch{1.45}

\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\small\ttfamily,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{red!70!black},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    frame=single,
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    tabsize=4,
    backgroundcolor=\color{gray!5},
    rulecolor=\color{gray!40},
    xleftmargin=2em,
    framexleftmargin=1.5em,
    captionpos=b,
}

\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{输入:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{输出:}}

\setlength{\headheight}{14pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[C]{\small 信息与知识获取 --- 作业三实验报告}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}

% ==================== 标题页 ====================
\title{
    \vspace{1cm}
    {\LARGE \textbf{信息与知识获取}} \\[0.6cm]
    {\Large 作业三：多模态自然灾害事件信息抽取系统} \\[0.3cm]
    {\Large 设计与实现} \\[0.4cm]
    {\large 实验报告}
    \vspace{0.5cm}
}
\author{
    % 请在此填写你的信息
    姓名：XXX \quad 学号：XXXXXXXXXX \\[0.2cm]
    % 成员1姓名：XXX \quad 学号：XXXXXXXXXX \\[0.2cm]
    % 成员2姓名：XXX \quad 学号：XXXXXXXXXX \\[0.2cm]
}
\date{2026 年 X 月}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents
\newpage

% ==================================================================
%                          正    文
% ==================================================================

\section{引言}

信息抽取（IE）和信息检索（IR）是两回事。检索告诉你"哪些文档相关"，抽取更进一步——"文档里到底说了什么"。举个例子，检索能帮你找到一篇地震新闻，抽取则要从中挖出震级、时间、地点、伤亡数字这些结构化的事实。这个区别看似简单，但在工程上意味着完全不同的技术路线。

这次实验的主题是自然灾害事件抽取。选这个领域有几个考虑：灾害新闻的报道模式相对固定（灾害类型+时间+地点+伤亡+损失+响应+救援），信息点比较好定义；另外灾害新闻往往是多模态的——文字报道配现场图片或信息图，正好可以试一下跨模态融合。

数据方面混搭了两部分：用模板生成了 150 篇不同灾害类型的高仿真新闻（地震、台风、洪水、滑坡、火灾、干旱、暴雪各占一定比例），同时从多个新闻站点（新浪、搜狐、澎湃、中国网、央广网等）爬取了 42 篇真实灾害报道做补充，经 DeepSeek API（deepseek-v4-pro）自动标注 ground truth。覆盖广西柳州 5.2 级地震、湖南石门特大暴雨洪灾、贵州贵定山体滑坡、云南马关泥石流、四川宜宾筠连滑坡、广东平远强降雨等多个真实事件。与合成数据混合后共计 192 篇文档，全部为灾害新闻。模板生成的文档自带 ground truth，真实新闻通过 API 标注获得 ground truth。

文本侧用了三种策略并行抽取——正则匹配兜底规范化表述，jieba 词性标注做 NER，触发词规则做上下文定位——然后加权投票汇总。图像侧比较轻量，OCR 读信息图里的文字、颜色分析猜灾害类型，没有上深度学习模型。两个模态的结果用置信度加权融合，互补或交叉验证。

最后还加了个知识图谱，把事件-地点-时间-组织的抽取结果串成图，用 vis.js 可视化。下面对各模块的具体做法展开讲。


\section{系统总体设计}

\subsection{设计思路}

本系统围绕"多模态事件信息抽取"这一核心目标，构建了六层模块化架构。与传统的纯文本信息抽取系统相比，本系统引入了图像处理模态和跨模态融合决策层，形成了文本与图像双通道并行抽取、融合输出的技术路线。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{系统模块划分}
\label{tab:modules}
\begin{tabular}{cll}
\toprule
\textbf{层次} & \textbf{模块名称} & \textbf{主要职责} \\
\midrule
数据层 & 数据采集 (\texttt{crawler.py}) & 生成/爬取灾害新闻，生成信息图图片 \\
文本抽取层 & 文本抽取 (\texttt{text\_extractor.py}) & 正则+NER+触发词规则，集成投票 \\
图像抽取层 & 多媒体抽取 (\texttt{image\_extractor.py}) & OCR识别+色彩场景分析 \\
融合层 & 跨模态融合 (\texttt{fusion.py}) & 多模态置信度加权融合 \\
知识表示层 & 知识图谱 (\texttt{knowledge\_graph.py}) & 事件KG构建与vis.js可视化 \\
评价层 & 评价模块 (\texttt{evaluator.py}) & 自动评价+人工评价 \\
交互层 & Web界面 (\texttt{app.py}) & Flask + Bootstrap 5 界面 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{技术选型}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{核心技术依赖}
\label{tab:tech}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{库} & \textbf{版本} & \textbf{用途} \\
\midrule
jieba & $\geq$ 0.42 & 中文分词与词性标注（NER） \\
Pillow & $\geq$ 9.0 & 图像生成与处理 \\
Flask & $\geq$ 3.0 & Web 应用框架 \\
vis.js & 9.x & 知识图谱交互式可视化（CDN） \\
Bootstrap 5 & 5.3 & 前端 UI 组件库（CDN） \\
EasyOCR (可选) & $\geq$ 1.7 & 图像文字识别 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{数据流}

系统的完整数据流如下：首先，数据采集模块生成（或爬取）灾害新闻文档，并为部分文档生成信息图图片；文本抽取层对文档正文执行三种并行抽取策略（正则表达式、NER、触发词-上下文规则），通过集成投票产生文本侧的抽取结果；图像抽取层对文档配图执行OCR文字识别和色彩场景分析，得到图像侧的抽取结果；跨模态融合层将两个模态的结果进行置信度加权融合，输出最终的结构化事件信息；知识图谱模块从事件信息中构建实体-关系图谱；评价模块对抽取结果进行定量评估。系统的总体处理流程如图~\ref{fig:pipeline} 所示。

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    block/.style={rectangle, draw, fill=blue!12, text width=6.5em, text centered, rounded corners, minimum height=2.8em, font=\small},
    arrow/.style={-{Stealth[length=5pt]}, thick, color=gray!60}
]
\node[block, fill=orange!20] at (0,0) (data) {数据采集\\{\footnotesize 灾害新闻语料}};
\node[block] at (4.5, 1.3) (text) {文本抽取\\{\footnotesize 正则+NER+触发词规则}};
\node[block, fill=cyan!15] at (4.5, -1.3) (image) {图像抽取\\{\footnotesize OCR+场景分析}};
\node[block, fill=red!15] at (9, 0) (fusion) {跨模态融合\\{\footnotesize 置信度加权}};
\node[block, fill=green!15] at (13, 0.9) (kg) {知识图谱\\{\footnotesize vis.js可视化}};
\node[block, fill=yellow!15] at (13, -0.9) (eval) {评价模块\\{\footnotesize P/R/F1}};
\draw[arrow] (data) -- (text);
\draw[arrow] (data) -- (image);
\draw[arrow] (text) -- (fusion);
\draw[arrow] (image) -- (fusion);
\draw[arrow] (fusion) -- (kg);
\draw[arrow] (fusion) -- (eval);
\end{tikzpicture}
\caption{多模态信息抽取系统流程图}
\label{fig:pipeline}
\end{figure}


\section{数据采集模块}

\subsection{灾害新闻语料设计}

本系统选择\textbf{自然灾害事件}作为信息抽取的特定领域。这一选择基于以下考虑：（1）灾害新闻具有高度结构化的报道模式，信息点清晰可辨；（2）灾害报道天然包含丰富的多媒体内容（信息图、现场照片等），适合多模态抽取；（3）灾害信息抽取具有重要的社会应用价值。

系统内置的样本数据生成器覆盖7类灾害：\textbf{地震、台风、洪水、山体滑坡、火灾、干旱、暴雪}。每类灾害配备了多套新闻报道模板，模板中自然嵌入了7个信息点。通过参数随机化（地点、时间、伤亡数字、组织名称等），生成器能够产出150篇高仿真、互不重复的灾害新闻文档。每篇文档均附带完整的 ground truth 标注，为后续的自动评价提供了基准。

此外，为了检验系统在真实文本上的泛化能力，我们编写了灾害新闻专用爬虫（\texttt{disaster\_crawler.py}），通过关键词搜索从新浪、搜狐、澎湃新闻、中国网、央广网等多站点收集了 55 个真实灾害报道 URL，以 30 线程并发爬取。爬虫实现了通用中文新闻页面提取器，支持 20+ 种标题选择器和 18 种正文选择器的自动适配，并内置灾害关键词过滤（匹配地震、洪水、滑坡、泥石流、台风、暴雨等 20+ 关键词）以排除无关文章。最终成功提取 49 篇真实报道，DeepSeek API 标注确认其中 41 篇为灾害新闻（覆盖地震、暴雨洪灾、山体滑坡、泥石流等多种类型），8 篇为非灾害（政府网站首页、综合统计报告等）。

\subsection{信息图图片生成}

这是本系统的一个重要创新。为了支持多媒体信息抽取实验，数据生成模块利用 Pillow 库为约60\%的文档自动生成信息图图片。这些信息图模拟了新闻网站常见的"灾害速报"卡片样式，在图片中以文字形式呈现灾害类型、时间、地点、伤亡数据等信息。信息图采用与灾害类型对应的背景色（如地震为暗红色、洪水为深蓝色、火灾为橙红色），这为后续的色彩场景分析提供了视觉线索。

每张信息图的文字内容同时以元数据形式存储，作为OCR回退模式的数据源，确保系统即使在无OCR引擎的环境下也能完整演示多媒体抽取流程。

\subsection{文档存储}

每篇文档以JSON格式独立存储，包含 \texttt{id}、\texttt{title}、\texttt{content}、\texttt{url}、\texttt{date}、\texttt{images}、\texttt{ground\_truth} 等字段。合成文档的ID以 \texttt{doc\_} 为前缀，真实文档以 \texttt{real\_} 为前缀，统一存放在 \texttt{data/documents/} 目录下。\texttt{images} 数组中的每个元素包含图片路径、文件名、alt文本和OCR文本。\texttt{ground\_truth} 字段记录了所有7个信息点的标准答案，合成文档在生成时自动标注，真实文档通过 DeepSeek API 自动标注。


\section{文本信息抽取}

文本信息抽取是本系统的核心模块，实现了三种互补的抽取策略，并通过加权投票进行集成。

\subsection{正则表达式抽取器（RegexExtractor）}

正则表达式匹配是信息抽取的基线方法，也是本课程的基本要求。其优势在于对规范化表述具有高精确率，且无需训练数据。

针对7个信息点，系统设计了共计20余条正则表达式模式。以下列举部分核心模式：

\textbf{灾害类型}：
\begin{lstlisting}
r'发生(?:了)?(?:里氏)?[\d.]+级(地震)'
r'(台风|飓风)(?:"|")?[\u4e00-\u9fa5]+'
r'(森林火灾|草原火灾|山林火灾|火灾)'
\end{lstlisting}

\textbf{发生时间}：
\begin{lstlisting}
r'(\d{4}年\d{1,2}月\d{1,2}日)'
\end{lstlisting}

\textbf{伤亡情况}（需要合并多个子模式的匹配结果）：
\begin{lstlisting}
r'(?:造成|导致)(\d+)人(?:遇难|死亡)'
r'(\d+)人(?:受伤|负伤)'
r'(\d+)人(?:失踪|失联)'
\end{lstlisting}

\textbf{经济损失}：
\begin{lstlisting}
r'(?:直接)?经济损失[约达]?(\d+(?:\.\d+)?)[万亿]元'
\end{lstlisting}

对于伤亡情况这类需要聚合多个子信息的信息点，系统实现了后处理合并逻辑，将分散匹配的遇难、受伤、失踪人数合并为一条完整的伤亡描述。

\subsection{命名实体识别抽取器（NERExtractor）}

第二种抽取策略基于 jieba 的词性标注功能。jieba 能够为每个分词结果标注词性标签（如 \texttt{ns} 表示地名、\texttt{nt} 表示机构名、\texttt{t} 表示时间词），系统利用这些标签定位候选实体，再结合规则进行信息点抽取。

\begin{algorithm}[H]
\caption{基于NER的地点信息抽取}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE 词性标注序列 $W = \{(w_1, f_1), (w_2, f_2), \ldots\}$
\ENSURE 事件发生地点 $L$
\STATE $\text{locations} \leftarrow []$
\FOR{$(w, f)$ in $W$}
    \IF{$f = \texttt{ns}$ 且 $|w| \geq 2$}
        \STATE 将 $w$ 加入 $\text{locations}$
    \ENDIF
\ENDFOR
\STATE 从 $\text{locations}$ 中识别省级行政区划 $P$ 和市级行政区划 $C$
\STATE $L \leftarrow P + C$（拼接省市名称）
\RETURN $L$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

NER抽取器的优势在于对非模板化的自然表述具有更好的鲁棒性。例如，对于"甘肃陇南地区"这类不完全符合"省+市"模板的地名，NER能够通过词性标签正确识别。

\subsection{触发词-上下文规则抽取器（TriggerBasedExtractor）}

第三种抽取策略利用事件触发动词与上下文的共现关系来定位信息点。该方法不依赖完整的依存句法解析，而是通过预定义的触发词集合结合正则表达式在上下文窗口内进行匹配，是一种轻量级的规则抽取方法。系统预定义了五类\textbf{触发词}：

\begin{itemize}[itemsep=2pt]
    \item \textbf{灾害触发词}：发生、遭遇、遭受、袭击、暴发
    \item \textbf{伤亡触发词}：造成、导致、致使
    \item \textbf{响应触发词}：启动、宣布、发布
    \item \textbf{救援触发词}：派出、调派、出动、调集
    \item \textbf{损失触发词}：损失、毁损、摧毁
\end{itemize}

当检测到触发词后，系统在其前后固定窗口内搜索对应的信息点值。例如，当"造成"出现时，在其后文中搜索伤亡数字模式；当"派出"出现时，在其前文中搜索组织机构名称。这种基于事件触发词的抽取策略模拟了事件抽取中的"触发词-论元"框架。

\subsection{集成抽取器（EnsembleExtractor）}

三种抽取方法各有优劣：正则表达式精确率高但召回率有限，NER覆盖面广但可能引入噪声，触发词规则方法利用事件动词的上下文指示作用进行精确定位但依赖预定义的触发词表。系统采用\textbf{加权投票融合}将三者的结果集成：

\begin{equation}
    v^* = \arg\max_{v \in \text{Candidates}} \sum_{m \in \text{Methods}} w_m \cdot \mathbb{1}[v_m = v]
\end{equation}

其中 $w_m$ 为各方法的权重（正则 0.4，NER 0.35，触发词规则 0.25），$v_m$ 为方法 $m$ 的抽取值。当一个候选值被多种方法同时抽取到时，其得分累加，最终得分最高的候选值作为输出。


\section{多媒体信息抽取（创新点）}

本系统的核心创新在于引入了图像模态的信息抽取，突破了传统纯文本信息抽取的局限。

\subsection{OCR 文字识别}

新闻配图（尤其是信息图、数据图表）中常包含丰富的文字信息。系统实现了多后端的OCR文字识别功能，支持三种引擎：

\begin{itemize}[itemsep=2pt]
    \item \textbf{EasyOCR}：基于深度学习的开源OCR引擎，支持中英文识别，可在CPU上运行
    \item \textbf{Tesseract}：Google 开源的传统OCR引擎，需要单独安装系统组件
    \item \textbf{回退模式}：当以上引擎均不可用时，利用数据生成阶段保存的图片元数据
\end{itemize}

OCR识别出的文字随后被送入与文本抽取相同的正则表达式管道，从图片文字中提取灾害类型、时间、地点等信息点。这实现了"图像 $\rightarrow$ 文字 $\rightarrow$ 结构化信息"的跨模态转换。

\subsection{图像色彩场景分析}

除OCR之外，系统还创新性地利用图像的\textbf{主色调分布}来推断灾害类型。不同类型的灾害在视觉上具有特征性的色彩倾向：

\begin{table}[H]
\centering
\caption{灾害类型与特征色彩对应关系}
\label{tab:colors}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
\textbf{灾害类型} & \textbf{特征色调} \\
\midrule
地震 & 暗红色、棕色（废墟、泥土） \\
台风/洪水 & 深蓝色（暴雨、海水） \\
火灾 & 橙红色（火焰） \\
山体滑坡 & 棕黄色（泥土、岩石） \\
暴雪 & 浅灰蓝色（冰雪） \\
干旱 & 黄色（干裂的土地） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

算法流程如下：
\begin{enumerate}[itemsep=2pt]
    \item 将原始图片缩放至 $100 \times 100$ 像素以降低计算量
    \item 将所有像素的RGB值量化到32级色阶，统计各色阶的频次
    \item 提取频次最高的5个主色调
    \item 将主色调与预设的灾害类型特征色进行欧氏距离匹配
    \item 输出距离最近的灾害类型及匹配置信度
\end{enumerate}

主色调与参考色的匹配得分计算公式为：
\begin{equation}
    \text{Score}(d) = \sum_{c \in \text{TopColors}} \frac{n_c}{N} \cdot \max\left(0, 1 - \frac{\|c - c_d^{\text{ref}}\|_2}{80}\right)
\end{equation}
其中 $c_d^{\text{ref}}$ 为灾害类型 $d$ 的参考色，$n_c$ 为色阶 $c$ 的像素数，$N$ 为总像素数。

这一方法虽然不如深度学习图像分类精确，但无需GPU和预训练模型，计算开销极低，适合作为辅助验证手段与文本抽取结果交叉印证。


\section{跨模态信息融合（核心创新）}

\subsection{融合策略}

跨模态融合是本系统最核心的创新。文本和图像两个模态的抽取结果通过以下三种策略进行融合：

\begin{enumerate}[itemsep=2pt]
    \item \textbf{信息互补}（Complementation）：当某个模态成功抽取了某信息点而另一模态缺失时，使用已有的结果填补空缺。例如，文本中未明确提及灾害类型，但图片OCR中识别出"地震"字样。
    \item \textbf{交叉验证}（Cross-Validation）：当两个模态的抽取结果一致时，该信息点的置信度获得提升（+0.15），反映了多源信息相互印证的增强效应。
    \item \textbf{冲突消解}（Conflict Resolution）：当两个模态的结果不一致时，按各自的置信度加权选择更可靠的结果，并对最终置信度施加衰减（$\times 0.8$），以标识潜在的不确定性。
\end{enumerate}

融合后每个信息点的置信度计算方式为：
\begin{equation}
    \text{Conf}^*(p) = \begin{cases}
    \min(1, 0.6 \cdot c_t + 0.4 \cdot c_i + 0.15) & \text{交叉验证一致} \\
    0.8 \cdot \max(c_t, c_i) & \text{冲突消解} \\
    c_t & \text{仅文本模态} \\
    0.9 \cdot c_i & \text{仅图像模态（补充）}
    \end{cases}
\end{equation}
其中 $c_t$ 和 $c_i$ 分别为文本和图像模态的置信度。

\subsection{融合日志}

系统为每次融合决策记录详细的日志，包括每个信息点的融合策略选择、各模态的原始值和置信度、最终输出值等。这些日志在Web界面中以表格形式展示，使融合过程完全透明、可解释。


\section{事件知识图谱构建}

\subsection{图谱设计}

从抽取的结构化事件信息出发，系统自动构建事件知识图谱。图谱包含6类节点和6类边：

\begin{table}[H]
\centering
\caption{知识图谱本体设计}
\label{tab:kg}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{节点类型} & \textbf{示例} & \textbf{边类型} & \textbf{含义} \\
\midrule
事件 (Event) & 四川省成都市地震 & is\_type & 事件属于某灾害类型 \\
灾害类型 (DisasterType) & 地震 & occurred\_at & 事件发生于某地点 \\
地点 (Location) & 四川省成都市 & occurred\_on & 事件发生于某时间 \\
时间 (Time) & 2024年08月15日 & rescued\_by & 某组织参与救援 \\
组织 (Organization) & 中国红十字会 & response & 启动的响应级别 \\
响应级别 (Level) & II级 & caused & 造成的伤亡/损失 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{可视化}

系统采用 vis.js 开源库实现交互式网络图可视化。不同类型的节点以不同颜色和形状区分（事件为红色星形、地点为蓝色圆形、组织为绿色三角形等），边上标注关系类型。用户可以在浏览器中自由拖拽节点、缩放画布、悬停查看详情，直观地探索灾害事件之间的关联模式（如相同地点的多次灾害、同一组织参与的多次救援等）。


\section{抽取结果评价}

\subsection{自动评价}

系统利用数据生成阶段预置的 ground truth 进行自动评价。对每个信息点分别计算精确率（Precision）、召回率（Recall）和 F1 值，然后取所有信息点的宏平均作为整体指标。

由于信息抽取的输出为字符串而非集合，系统采用了分层次的匹配策略，并为不同信息点设计了专门的匹配方法：
\begin{itemize}[itemsep=2pt]
    \item \textbf{精确匹配}：抽取值与标准答案完全一致，P = R = F1 = 1.0
    \item \textbf{时间组件匹配}：对时间信息点，提取年/月/日组件进行逐项比较——月、日相同给 0.8 基础分，年份也相同时给满分。此方法对"5月18日"与"5月18日凌晨"这类合理变体更具容错性
    \item \textbf{行政层级匹配}：对地点信息点，分别提取省、市、县三级行政单位，按 gold 中包含的层级逐级加权比较。例如 gold 为"云南省昭通市"时，pred 匹配了省级得 0.45/0.8，避免了单纯的字符重叠法将"镇雄县"判为零分的情况
    \item \textbf{灾害类型相关性匹配}：定义类型相关组（如\{泥石流, 山体滑坡, 崩塌\}为地质类），同组不同类型给 0.5 分，避免了"泥石流"与"山体滑坡"被判为完全无关
    \item \textbf{部分匹配}：一方为另一方的子串，按重叠比例打分（用于未命中上述专用匹配器的情形）
    \item \textbf{数值匹配}：对伤亡和损失等数值型信息点，提取数字进行集合交集计算
    \item \textbf{集合匹配}：对救援组织等列表型信息点，按集合的Precision/Recall计算
\end{itemize}

\subsection{实验结果}

在150篇合成文档的数据集上运行批量抽取和自动评价，各信息点的平均指标如表~\ref{tab:eval_synth}所示。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{各信息点抽取性能（150篇合成文档自动评价）}
\label{tab:eval_synth}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{信息点} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} \\
\midrule
灾害类型 & 78.7\% & 78.7\% & 78.7\% \\
发生时间 & 100.0\% & 100.0\% & 100.0\% \\
发生地点 & 92.7\% & 91.6\% & 90.5\% \\
伤亡情况 & 80.6\% & 80.6\% & 80.6\% \\
经济损失 & 100.0\% & 100.0\% & 100.0\% \\
响应级别 & 100.0\% & 100.0\% & 100.0\% \\
救援组织 & 83.6\% & 88.0\% & 82.7\% \\
\midrule
\textbf{宏平均} & \textbf{90.8\%} & \textbf{91.3\%} & \textbf{89.8\%} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

从结果可以看出：（1）发生时间、经济损失和响应级别的抽取准确率达到100\%，证明这三类信息在模板文本中具有高度规范化的表述模式，正则表达式即可精确匹配；（2）灾害类型的F1为78.7\%，主要误差源于复合灾害类型的判定——部分文档在标题和正文中交替使用了不同的灾害名称（如``暴雨引发洪水''），导致正则抽取结果与ground truth标注之间存在术语选择差异；（3）发生地点的F1为90.5\%，NER抽取器能较好地识别省市行政区划名称，少数误差出现在含有复杂层级地名（如``XX市XX区XX镇''）的文档中；（4）伤亡情况的F1为80.6\%，需要合并文中分散出现的遇难、受伤、失踪等信息，部分模板中伤亡表达式的文本位置偏移导致了少量匹配遗漏；（5）救援组织的Precision为83.6\%，Recall为88.0\%，系统能够较好地识别模板中规整的救援组织表述，少数误检源于将报道中出现的非救援政府机构纳入结果。各信息点的F1值对比如图~\ref{fig:f1_scores} 所示。以上所有数据均通过系统实际运行得出，可复现。

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xbar,
    bar width=11pt,
    xlabel={F1值（\%）},
    ytick={1,2,3,4,5,6,7,8},
    yticklabels={救援组织, 发生地点, 伤亡情况, 灾害类型, 宏平均, 发生时间, 经济损失, 响应级别},
    xmin=60,
    xmax=110,
    ymin=0.3,
    ymax=8.7,
    width=0.75\textwidth,
    height=7.5cm,
    nodes near coords,
    every node near coord/.append style={font=\footnotesize},
    nodes near coords align={horizontal},
]
\addplot[fill=blue!35] coordinates {(82.7, 1) (90.5, 2) (80.6, 3) (78.7, 4) (89.8, 5) (100, 6) (100, 7) (100, 8)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{各信息点抽取F1值对比（150篇合成文档）}
\label{fig:f1_scores}
\end{figure}

\subsection{真实数据评测}

为了验证系统在真实新闻上的泛化能力，我们从新浪、搜狐、澎湃新闻、中国网、央广网等多个新闻站点爬取了 42 篇真实灾害报道，并通过 DeepSeek API（deepseek-v4-pro）为每篇文档自动标注 ground truth。标注采用结构化 prompt 模板，输入新闻标题和正文前 2000 字，输出 JSON 格式的 7 个信息点取值及 is\_disaster 布尔标记。覆盖广西柳州 5.2 级地震、湖南石门特大暴雨洪灾、贵州贵定山体滑坡、云南马关泥石流、四川宜宾筠连滑坡、广东平远强降雨等多个真实事件。

在 42 篇真实灾害新闻上单独评测，与合成数据对比如表~\ref{tab:eval_real} 所示。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{合成数据 vs 真实数据评测对比}
\label{tab:eval_real}
\begin{tabular}{lcccccc}
\toprule
\multirow{2}{*}{\textbf{信息点}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{合成数据 (150篇)}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{真实数据 (42篇)}} \\
\cmidrule(lr){2-4} \cmidrule(lr){5-7}
 & P & R & F1 & P & R & F1 \\
\midrule
灾害类型 & 78.7\% & 78.7\% & 78.7\% & 70.5\% & 72.9\% & 71.7\% \\
发生时间 & 100.0\% & 100.0\% & 100.0\% & 58.9\% & 75.6\% & 58.9\% \\
发生地点 & 92.7\% & 91.6\% & 90.5\% & 65.0\% & 54.0\% & 53.8\% \\
伤亡情况 & 80.6\% & 80.6\% & 80.6\% & 68.9\% & 71.3\% & 68.9\% \\
经济损失 & 100.0\% & 100.0\% & 100.0\% & 95.5\% & 95.5\% & 95.5\% \\
响应级别 & 100.0\% & 100.0\% & 100.0\% & 89.9\% & 92.2\% & 89.9\% \\
救援组织 & 83.6\% & 88.0\% & 82.7\% & 34.2\% & 82.2\% & 32.0\% \\
\midrule
\textbf{宏平均} & \textbf{90.8\%} & \textbf{91.3\%} & \textbf{89.8\%} & \textbf{69.0\%} & \textbf{77.7\%} & \textbf{72.5\%} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

在 192 篇混合文档（150 合成 + 42 真实）上的评价结果如表~\ref{tab:eval_all} 所示。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{混合数据集评价结果（192篇：150合成 + 42真实）}
\label{tab:eval_all}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{信息点} & \textbf{Precision} & \textbf{Recall} & \textbf{F1} \\
\midrule
灾害类型 & 72.7\% & 73.2\% & 72.7\% \\
发生时间 & 91.0\% & 94.7\% & 91.0\% \\
发生地点 & 84.3\% & 81.1\% & 80.2\% \\
伤亡情况 & 78.0\% & 78.5\% & 78.0\% \\
经济损失 & 99.0\% & 99.0\% & 99.0\% \\
响应级别 & 97.8\% & 98.3\% & 97.8\% \\
救援组织 & 72.9\% & 87.7\% & 71.8\% \\
\midrule
\textbf{宏平均} & \textbf{85.1\%} & \textbf{87.5\%} & \textbf{86.0\%} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

从对比可以看出，真实新闻上的抽取效果（macro F1 72.5\%）低于合成数据（89.8\%），差距约 17 个百分点。各信息点分析如下：

\textbf{经济损失}和\textbf{响应级别}在真实数据上表现最好（F1 分别为 95.5\% 和 89.9\%）——"XX亿元"和"I/II/III/IV级应急响应"的表述模式在真实新闻中同样规范，正则匹配比较稳定。

\textbf{发生时间}的降幅较大（100.0\% → 58.9\%）：合成模板统一使用"2024年XX月XX日"格式，但真实新闻中的时间表述极其多样——"5月18日00:21""5月23日夜间至24日凌晨""5月17日起""今年以来"——现有正则能通过月-日格式补全匹配部分变体，但对纯相对时间（"昨天""前天"）仍然无力。

\textbf{发生地点}（90.5\% → 53.8\%）：合成数据的地点都是"省+市"标准格式，NER 可以直接匹配。但真实新闻中的地点表述更复杂——部分精确到村镇（"壶瓶山镇杨家坪村""茶山竹海街道"），有的是街道名，有的仅提及县级地名而不含省市信息，NER 在地名边界和层级判断上频繁出错。

\textbf{救援组织}的降幅最为剧烈（82.7\% → 32.0\%）：这是整个系统最薄弱的环节。真实新闻中救援组织的提及方式与模板完全不同——不是"XXX启动X级应急响应，XXX派出XX人"的规整句式，而是穿插在段落中的各种机构名（如"国家消防救援局""应急管理部""广西地震局""蓝天救援队"），触发词规则在复杂句式中召回率尚可（82.2\%），但精确率仅 34.2\%——大量非救援政府机构（如"国务院""新华社""自然资源部"）被误判为救援组织。

\textbf{灾害类型}（78.7\% → 71.7\%）：降幅相对较小，说明灾害类型的关键词检测在真实文本中仍有较好的泛化能力。主要误差源于真实新闻标题与正文使用了不同粒度的灾害描述（如"暴雨"引发"山体滑坡"和"泥石流"），系统在确定主类型时存在困难。

这些差距精确地暴露了当前基于规则和模板的系统在真实世界文本上的局限性。真实新闻的文本复杂度（非规整句式、隐含信息、零指代）远超模板生成的数据，仅用合成数据评测会给出过于乐观的性能估计。同时，经过对正则模式的补全优化（新增月-日格式时间匹配、地名前缀清理等），真实数据 F1 从最初的 66.1\% 提升至 72.5\%，说明规则系统的改进空间仍然存在，但边际收益在递减。

\subsection{多模态融合的增益分析}

为了量化多模态融合带来的增益，我们对比了纯文本抽取与多模态融合抽取的性能差异。在91篇含有信息图的文档中，纯文本抽取的灾害类型平均置信度为0.67，跨模态融合后的平均置信度提升至0.78，提升了约17.6\%。其中61篇文档的置信度得到了提升（平均增益0.18），30篇文档持平，未见置信度下降的情况。在部分文本表述不够明确的案例中，图像OCR成功补充了文本模态缺失的时间和地点信息，实现了信息互补。

\subsection{人工评价}

系统在Web界面中为每篇文档的抽取结果提供人工评价入口。用户可以逐个信息点标注"正确/部分正确/错误"三个等级，系统自动计算准确率并保存评价记录。人工评价与自动评价互为补充——自动评价提供大规模快速反馈，人工评价则能更精细地判断边界情况。


\section{Web 界面设计}

系统的Web界面基于Flask框架和Bootstrap 5构建，提供六个主要页面：

\begin{enumerate}[itemsep=2pt]
    \item \textbf{首页}：展示数据集统计信息（文档数、灾害类型分布、含图片文档数等）和系统功能入口。
    \item \textbf{抽取页面}：列出所有文档，支持单篇抽取和批量抽取操作。
    \item \textbf{结果列表}：展示已抽取文档的灾害类型、地点、使用的模态等信息。
    \item \textbf{结果详情}：最丰富的页面，包含原文展示、融合结果表格（带置信度进度条）、融合日志、各方法对比（正则/NER/触发词规则/图像四个Tab）、人工评价表单。
    \item \textbf{知识图谱}：vis.js交互式网络图可视化，附带节点/边统计和灾害类型分布图。
    \item \textbf{评价页面}：自动评价的Macro P/R/F1大数字卡片，各信息点的详细指标表格，评价历史。
\end{enumerate}


\section{对环境和社会可持续发展的影响分析}

自然灾害信息抽取的社会价值是这次选题的出发点之一。地震发生后几小时内，从几十上百篇新闻报道中手工整理伤亡数字、救援进展、物资需求，效率很低。自动抽取至少能把时间从"小时级"压到"分钟级"——当然前提是准确率够用。

但必须承认，这个系统离真正能用还有不小距离。89.8\% 的 macro F1 是在我们自己的合成数据集上跑的，一换到 42 篇真实灾害新闻，F1 降到 72.5\%，差了约 17 个百分点。尤其是 event\_location（90.5\% → 53.8\%）和 rescue\_org（82.7\% → 32.0\%）两个信息点，在真实新闻上的表现远不如合成数据。问题根源很清楚：正则表达式只认模板化的格式，真实新闻的表达方式一旦不那么规整，系统就抓瞎。但经过对正则模式的改进（补全月-日格式时间、优化地名提取等），真实数据 F1 较最初提升了约 6 个百分点，说明纯规则系统如果没有经过充分的模式覆盖，的确有很大的退化风险；但只要做针对性的规则补充，仍然能获得可观的提升。

环境方面倒是没什么负担。整个技术栈（jieba + 正则 + Pillow + Flask）在普通笔记本上就能跑，OCR 用了 EasyOCR 的轻量模型，不需要 GPU。跟预训练语言模型方案比，碳排放基本可以忽略。当然这也意味着效果上限比较明显——这就是取舍。

从隐私角度看，系统聚焦在宏观事件信息（总伤亡、总损失、响应级别），不抽个人身份信息。42 篇真实爬取的灾害新闻也没保留用户评论和个人信息字段，只取了标题和正文。数据全部本地存储，没有上传到任何外部服务。


\section{总结与展望}

这个系统做了几件事：用三种互补策略做文本抽取、用 OCR + 颜色分析做图像侧辅助、再通过加权融合把两边结果拼起来。150 篇合成数据上的宏平均 F1 是 89.8\%，其中时间、经济损失、响应级别这三个信息点因为有固定格式兜底，准确率到了 100\%。但 42 篇真实灾害新闻上的 F1 为 72.5\%——真实新闻中多样化的时间表述（"5月18日00:21""5月23日夜间至24日凌晨"）、层级复杂的地名（"柳南区太阳村镇""壶瓶山镇杨家坪村"）、非模板化的救援组织提及方式，都让基于规则的系统在大面积上失效。救援组织 F1 从 82.7\% 跌到 32.0\%，event\_location 从 90.5\% 跌到 53.8\%，这种"换数据集就大幅退化"的现象恰好说明了一个老问题：规则系统在受控环境下也许能用，但一到开放域就原形毕露。不过，通过对正则模式的针对性改进（补全月-日格式时间匹配、添加外国地名模式、修复 NER 灾害类型映射等），真实数据 F1 从最初的 66.1\% 提升至 72.5\%，说明规则系统仍有优化空间，只是边际收益随规则复杂度增加而递减——每次新增规则覆盖了一种新的文本模式，但也增加了与已有规则产生冲突的风险。

多模态的效果在小范围测试里确实能看出来：含信息图的文档上，纯文本的灾害类型置信度平均 0.67，加上图像模态后到 0.78，涨了 17.6\%。不过这个增益主要靠 OCR 读信息图的文字（信息图里直接写着"地震"），颜色分析的贡献没那么大。严格来说，这更接近"双通道文本抽取"而非真正的多模态理解。

如果继续做下去，优先级最高的改进是用 BERT-NER 替换 jieba 的词性标注——现在对组织名称和复杂地名的识别率确实不太行。图像方面，色彩启发式太粗糙了，换成轻量分类模型（ResNet-18 级别）应该能明显提高准确率。另外现在系统是离线批处理的，实时性方面完全没考虑，真要实用化的话接入新闻流 API 是绕不开的。还有知识图谱那部分现在只是可视化了单个事件，跨事件的关联推理（比如"过去五年四川省发生了多少次 5 级以上地震"）根本没做，这块的想象空间挺大。


\begin{thebibliography}{12}
\bibitem{jurafsky2024}
    Jurafsky D, Martin J H.
    \textit{Speech and Language Processing}. 3rd ed. 2024.

\bibitem{manning2008}
    Manning C D, Raghavan P, Schütze H.
    \textit{Introduction to Information Retrieval}.
    Cambridge University Press, 2008.

\bibitem{grishman1997}
    Grishman R.
    Information Extraction: Techniques and Challenges.
    \textit{Information Extraction}, Springer, 1997: 10--27.

\bibitem{ahn2006}
    Ahn D.
    The Stages of Event Extraction.
    \textit{Proceedings of the Workshop on Annotating and Reasoning about Time and Events}, ACL, 2006.

\bibitem{chen2015}
    Chen Y, Xu L, Liu K, et al.
    Event Extraction via Dynamic Multi-Pooling Convolutional Neural Networks.
    \textit{Proceedings of ACL}, 2015: 167--176.

\bibitem{li2022}
    Li M, Zareian A, Zeng Q, et al.
    Cross-media Structured Common Space for Multimedia Event Extraction.
    \textit{Proceedings of ACL}, 2020: 2557--2568.

\bibitem{tong2022}
    Tong M, Xu B, Wang S, et al.
    Improving Event Detection via Open-domain Trigger Knowledge.
    \textit{Proceedings of ACL}, 2020: 5887--5897.

\bibitem{jieba}
    jieba 中文分词.
    \url{https://github.com/fxsjy/jieba}.

\bibitem{easyocr}
    EasyOCR: Ready-to-use OCR.
    \url{https://github.com/JaidedAI/EasyOCR}.

\bibitem{flask}
    Flask Web Framework.
    \url{https://flask.palletsprojects.com/}.

\bibitem{visjs}
    vis.js -- Dynamic, browser-based visualization library.
    \url{https://visjs.org/}.

\bibitem{pillow}
    Pillow: Python Imaging Library.
    \url{https://pillow.readthedocs.io/}.
\end{thebibliography}

\end{document}
